

你好，我是张磊。今天我和你分享的主题是：PV、PVC体系是不是多此一举？从本地持久化卷谈起。

在上一篇文章中，我为你详细讲解了PV、PVC持久化存储体系在Kubernetes项目中的设计和实现原理。而在文章最后的思考题中，我为你留下了这样一个讨论话题：像PV、PVC这样的用法，是不是有“过度设计”的嫌疑？

比如，我们公司的运维人员可以像往常一样维护一套NFS或者Ceph服务器，根本不必学习Kubernetes。而开发人员，则完全可以靠“复制粘贴”的方式，在Pod的YAML文件里填上Volumes字段，而不需要去使用PV和PVC。

实际上，如果只是为了职责划分，PV、PVC体系确实不见得比直接在Pod里声明Volumes字段有什么优势。

不过，你有没有想过这样一个问题，如果[Kubernetes内置的20种持久化数据卷实现](https://kubernetes.io/docs/concepts/storage/persistent-volumes/#types-of-persistent-volumes)，都没办法满足你的容器存储需求时，该怎么办？

这个情况乍一听起来有点不可思议。但实际上，凡是鼓捣过开源项目的读者应该都有所体会，“不能用”“不好用”“需要定制开发”，这才是落地开源基础设施项目的三大常态。

而在持久化存储领域，用户呼声最高的定制化需求，莫过于支持“本地”持久化存储了。

也就是说，用户希望Kubernetes能够直接使用宿主机上的本地磁盘目录，而不依赖于远程存储服务，来提供“持久化”的容器Volume。

这样做的好处很明显，由于这个Volume直接使用的是本地磁盘，尤其是SSD盘，它的读写性能相比于大多数远程存储来说，要好得多。这个需求对本地物理服务器部署的私有Kubernetes集群来说，非常常见。

所以，Kubernetes在v1.10之后，就逐渐依靠PV、PVC体系实现了这个特性。这个特性的名字叫作：Local Persistent Volume。

不过，首先需要明确的是，**Local Persistent Volume并不适用于所有应用**。事实上，它的适用范围非常固定，比如：高优先级的系统应用，需要在多个不同节点上存储数据，并且对I/O较为敏感。典型的应用包括：分布式数据存储比如MongoDB、Cassandra等，分布式文件系统比如GlusterFS、Ceph等，以及需要在本地磁盘上进行大量数据缓存的分布式应用。

其次，相比于正常的PV，一旦这些节点宕机且不能恢复时，Local Persistent Volume的数据就可能丢失。这就要求**使用Local Persistent Volume的应用必须具备数据备份和恢复的能力**，允许你把这些数据定时备份在其他位置。

接下来，我就为你深入讲解一下这个特性。

不难想象，Local Persistent Volume的设计，主要面临两个难点。

**第一个难点在于**：如何把本地磁盘抽象成PV。

可能你会说，Local Persistent Volume，不就等同于hostPath加NodeAffinity吗？

比如，一个Pod可以声明使用类型为Local的PV，而这个PV其实就是一个hostPath类型的Volume。如果这个hostPath对应的目录，已经在节点A上被事先创建好了。那么，我只需要再给这个Pod加上一个nodeAffinity=nodeA，不就可以使用这个Volume了吗？

事实上，**你绝不应该把一个宿主机上的目录当作PV使用**。这是因为，这种本地目录的存储行为完全不可控，它所在的磁盘随时都可能被应用写满，甚至造成整个宿主机宕机。而且，不同的本地目录之间也缺乏哪怕最基础的I/O隔离机制。

所以，一个Local Persistent Volume对应的存储介质，一定是一块额外挂载在宿主机的磁盘或者块设备（“额外”的意思是，它不应该是宿主机根目录所使用的主硬盘）。这个原则，我们可以称为“**一个PV一块盘**”。

**第二个难点在于**：调度器如何保证Pod始终能被正确地调度到它所请求的Local Persistent Volume所在的节点上呢？

造成这个问题的原因在于，对于常规的PV来说，Kubernetes都是先调度Pod到某个节点上，然后，再通过“两阶段处理”来“持久化”这台机器上的Volume目录，进而完成Volume目录与容器的绑定挂载。

可是，对于Local PV来说，节点上可供使用的磁盘（或者块设备），必须是运维人员提前准备好的。它们在不同节点上的挂载情况可以完全不同，甚至有的节点可以没这种磁盘。

所以，这时候，调度器就必须能够知道所有节点与Local Persistent Volume对应的磁盘的关联关系，然后根据这个信息来调度Pod。

这个原则，我们可以称为“**在调度的时候考虑Volume分布**”。在Kubernetes的调度器里，有一个叫作VolumeBindingChecker的过滤条件专门负责这个事情。在Kubernetes v1.11中，这个过滤条件已经默认开启了。

基于上述讲述，在开始使用Local Persistent Volume之前，你首先需要在集群里配置好磁盘或者块设备。在公有云上，这个操作等同于给虚拟机额外挂载一个磁盘，比如GCE的Local SSD类型的磁盘就是一个典型例子。

而在我们部署的私有环境中，你有两种办法来完成这个步骤。

*   第一种，当然就是给你的宿主机挂载并格式化一个可用的本地磁盘，这也是最常规的操作；
*   第二种，对于实验环境，你其实可以在宿主机上挂载几个RAM Disk（内存盘）来模拟本地磁盘。

接下来，我会使用第二种方法，在我们之前部署的Kubernetes集群上进行实践。

**首先**，在名叫node-1的宿主机上创建一个挂载点，比如/mnt/disks；**然后**，用几个RAM Disk来模拟本地磁盘，如下所示：

    # 在node-1上执行
    $ mkdir /mnt/disks
    $ for vol in vol1 vol2 vol3; do
        mkdir /mnt/disks/$vol
        mount -t tmpfs $vol /mnt/disks/$vol
    done
    

需要注意的是，如果你希望其他节点也能支持Local Persistent Volume的话，那就需要为它们也执行上述操作，并且确保这些磁盘的名字（vol1、vol2等）都不重复。

接下来，我们就可以为这些本地磁盘定义对应的PV了，如下所示：

    apiVersion: v1
    kind: PersistentVolume
    metadata:
      name: example-pv
    spec:
      capacity:
        storage: 5Gi
      volumeMode: Filesystem
      accessModes:
      - ReadWriteOnce
      persistentVolumeReclaimPolicy: Delete
      storageClassName: local-storage
      local:
        path: /mnt/disks/vol1
      nodeAffinity:
        required:
          nodeSelectorTerms:
          - matchExpressions:
            - key: kubernetes.io/hostname
              operator: In
              values:
              - node-1
    

可以看到，这个PV的定义里：local字段，指定了它是一个Local Persistent Volume；而path字段，指定的正是这个PV对应的本地磁盘的路径，即：/mnt/disks/vol1。

当然了，这也就意味着如果Pod要想使用这个PV，那它就必须运行在node-1上。所以，在这个PV的定义里，需要有一个nodeAffinity字段指定node-1这个节点的名字。这样，调度器在调度Pod的时候，就能够知道一个PV与节点的对应关系，从而做出正确的选择。**这正是Kubernetes实现“在调度的时候就考虑Volume分布”的主要方法。**

**接下来**，我们就可以使用kubect create来创建这个PV，如下所示：

    $ kubectl create -f local-pv.yaml 
    persistentvolume/example-pv created
    
    $ kubectl get pv
    NAME         CAPACITY   ACCESS MODES   RECLAIM POLICY  STATUS      CLAIM             STORAGECLASS    REASON    AGE
    example-pv   5Gi        RWO            Delete           Available                     local-storage             16s
    

可以看到，这个PV创建后，进入了Available（可用）状态。

而正如我在上一篇文章里所建议的那样，使用PV和PVC的最佳实践，是你要创建一个StorageClass来描述这个PV，如下所示：

    kind: StorageClass
    apiVersion: storage.k8s.io/v1
    metadata:
      name: local-storage
    provisioner: kubernetes.io/no-provisioner
    volumeBindingMode: WaitForFirstConsumer
    

这个StorageClass的名字，叫作local-storage。需要注意的是，在它的provisioner字段，我们指定的是no-provisioner。这是因为Local Persistent Volume目前尚不支持Dynamic Provisioning，所以它没办法在用户创建PVC的时候，就自动创建出对应的PV。也就是说，我们前面创建PV的操作，是不可以省略的。

与此同时，这个StorageClass还定义了一个volumeBindingMode=WaitForFirstConsumer的属性。它是Local Persistent Volume里一个非常重要的特性，即：**延迟绑定**。

我们知道，当你提交了PV和PVC的YAML文件之后，Kubernetes就会根据它们俩的属性，以及它们指定的StorageClass来进行绑定。只有绑定成功后，Pod才能通过声明这个PVC来使用对应的PV。

可是，如果你使用的是Local Persistent Volume的话，就会发现，这个流程根本行不通。

比如，现在你有一个Pod，它声明使用的PVC叫作pvc-1。并且，我们规定，这个Pod只能运行在node-2上。

而在Kubernetes集群中，有两个属性（比如：大小、读写权限）相同的Local类型的PV。

其中，第一个PV的名字叫作pv-1，它对应的磁盘所在的节点是node-1。而第二个PV的名字叫作pv-2，它对应的磁盘所在的节点是node-2。

假设现在，Kubernetes的Volume控制循环里，首先检查到了pvc-1和pv-1的属性是匹配的，于是就将它们俩绑定在一起。

然后，你用kubectl create创建了这个Pod。

这时候，问题就出现了。

调度器看到，这个Pod所声明的pvc-1已经绑定了pv-1，而pv-1所在的节点是node-1，根据“调度器必须在调度的时候考虑Volume分布”的原则，这个Pod自然会被调度到node-1上。

可是，我们前面已经规定过，这个Pod根本不允许运行在node-1上。所以。最后的结果就是，这个Pod的调度必然会失败。

**这就是为什么，在使用Local Persistent Volume的时候，我们必须想办法推迟这个“绑定”操作。**

那么，具体推迟到什么时候呢？

**答案是：推迟到调度的时候。**

所以说，StorageClass里的volumeBindingMode=WaitForFirstConsumer的含义，就是告诉Kubernetes里的Volume控制循环（“红娘”）：虽然你已经发现这个StorageClass关联的PVC与PV可以绑定在一起，但请不要现在就执行绑定操作（即：设置PVC的VolumeName字段）。

而要等到第一个声明使用该PVC的Pod出现在调度器之后，调度器再综合考虑所有的调度规则，当然也包括每个PV所在的节点位置，来统一决定，这个Pod声明的PVC，到底应该跟哪个PV进行绑定。

这样，在上面的例子里，由于这个Pod不允许运行在pv-1所在的节点node-1，所以它的PVC最后会跟pv-2绑定，并且Pod也会被调度到node-2上。

所以，通过这个延迟绑定机制，原本实时发生的PVC和PV的绑定过程，就被延迟到了Pod第一次调度的时候在调度器中进行，从而保证了这个**绑定结果不会影响Pod的正常调度**。

当然，在具体实现中，调度器实际上维护了一个与Volume Controller类似的控制循环，专门负责为那些声明了“延迟绑定”的PV和PVC进行绑定工作。

通过这样的设计，这个额外的绑定操作，并不会拖慢调度器的性能。而当一个Pod的PVC尚未完成绑定时，调度器也不会等待，而是会直接把这个Pod重新放回到待调度队列，等到下一个调度周期再做处理。

在明白了这个机制之后，我们就可以创建StorageClass了，如下所示：

    $ kubectl create -f local-sc.yaml 
    storageclass.storage.k8s.io/local-storage created
    

接下来，我们只需要定义一个非常普通的PVC，就可以让Pod使用到上面定义好的Local Persistent Volume了，如下所示：

    kind: PersistentVolumeClaim
    apiVersion: v1
    metadata:
      name: example-local-claim
    spec:
      accessModes:
      - ReadWriteOnce
      resources:
        requests:
          storage: 5Gi
      storageClassName: local-storage
    

可以看到，这个PVC没有任何特别的地方。唯一需要注意的是，它声明的storageClassName是local-storage。所以，将来Kubernetes的Volume Controller看到这个PVC的时候，不会为它进行绑定操作。

现在，我们来创建这个PVC：

    $ kubectl create -f local-pvc.yaml 
    persistentvolumeclaim/example-local-claim created
    
    $ kubectl get pvc
    NAME                  STATUS    VOLUME    CAPACITY   ACCESS MODES   STORAGECLASS    AGE
    example-local-claim   Pending                                       local-storage   7s
    

可以看到，尽管这个时候，Kubernetes里已经存在了一个可以与PVC匹配的PV，但这个PVC依然处于Pending状态，也就是等待绑定的状态。

然后，我们编写一个Pod来声明使用这个PVC，如下所示：

    kind: Pod
    apiVersion: v1
    metadata:
      name: example-pv-pod
    spec:
      volumes:
        - name: example-pv-storage
          persistentVolumeClaim:
           claimName: example-local-claim
      containers:
        - name: example-pv-container
          image: nginx
          ports:
            - containerPort: 80
              name: "http-server"
          volumeMounts:
            - mountPath: "/usr/share/nginx/html"
              name: example-pv-storage
    

这个Pod没有任何特别的地方，你只需要注意，它的volumes字段声明要使用前面定义的、名叫example-local-claim的PVC即可。

而我们一旦使用kubectl create创建这个Pod，就会发现，我们前面定义的PVC，会立刻变成Bound状态，与前面定义的PV绑定在了一起，如下所示：

    $ kubectl create -f local-pod.yaml 
    pod/example-pv-pod created
    
    $ kubectl get pvc
    NAME                  STATUS    VOLUME       CAPACITY   ACCESS MODES   STORAGECLASS    AGE
    example-local-claim   Bound     example-pv   5Gi        RWO            local-storage   6h
    

也就是说，在我们创建的Pod进入调度器之后，“绑定”操作才开始进行。

这时候，我们可以尝试在这个Pod的Volume目录里，创建一个测试文件，比如：

    $ kubectl exec -it example-pv-pod -- /bin/sh
    # cd /usr/share/nginx/html
    # touch test.txt
    

然后，登录到node-1这台机器上，查看一下它的 /mnt/disks/vol1目录下的内容，你就可以看到刚刚创建的这个文件：

    # 在node-1上
    $ ls /mnt/disks/vol1
    test.txt
    

而如果你重新创建这个Pod的话，就会发现，我们之前创建的测试文件，依然被保存在这个持久化Volume当中：

    $ kubectl delete -f local-pod.yaml 
    
    $ kubectl create -f local-pod.yaml 
    
    $ kubectl exec -it example-pv-pod -- /bin/sh
    # ls /usr/share/nginx/html
    # touch test.txt
    

这就说明，像Kubernetes这样构建出来的、基于本地存储的Volume，完全可以提供容器持久化存储的功能。所以，像StatefulSet这样的有状态编排工具，也完全可以通过声明Local类型的PV和PVC，来管理应用的存储状态。

**需要注意的是，我们上面手动创建PV的方式，即Static的PV管理方式，在删除PV时需要按如下流程执行操作：**

1.  删除使用这个PV的Pod；
    
2.  从宿主机移除本地磁盘（比如，umount它）；
    
3.  删除PVC；
    
4.  删除PV。
    

如果不按照这个流程的话，这个PV的删除就会失败。

当然，由于上面这些创建PV和删除PV的操作比较繁琐，Kubernetes其实提供了一个Static Provisioner来帮助你管理这些PV。

比如，我们现在的所有磁盘，都挂载在宿主机的/mnt/disks目录下。

那么，当Static Provisioner启动后，它就会通过DaemonSet，自动检查每个宿主机的/mnt/disks目录。然后，调用Kubernetes API，为这些目录下面的每一个挂载，创建一个对应的PV对象出来。这些自动创建的PV，如下所示：

    $ kubectl get pv
    NAME                CAPACITY    ACCESSMODES   RECLAIMPOLICY   STATUS      CLAIM     STORAGECLASS    REASON    AGE
    local-pv-ce05be60   1024220Ki   RWO           Delete          Available             local-storage             26s
    
    $ kubectl describe pv local-pv-ce05be60 
    Name:  local-pv-ce05be60
    ...
    StorageClass: local-storage
    Status:  Available
    Claim:  
    Reclaim Policy: Delete
    Access Modes: RWO
    Capacity: 1024220Ki
    NodeAffinity:
      Required Terms:
          Term 0:  kubernetes.io/hostname in [node-1]
    Message: 
    Source:
        Type: LocalVolume (a persistent volume backed by local storage on a node)
        Path: /mnt/disks/vol1
    

这个PV里的各种定义，比如StorageClass的名字、本地磁盘挂载点的位置，都可以通过provisioner的[配置文件指定](https://github.com/kubernetes-incubator/external-storage/tree/master/local-volume/helm)。当然，provisioner也会负责前面提到的PV的删除工作。

而这个provisioner本身，其实也是一个我们前面提到过的[External Provisioner](https://github.com/kubernetes-incubator/external-storage/tree/master/local-volume)，它的部署方法，在[对应的文档里](https://github.com/kubernetes-incubator/external-storage/tree/master/local-volume#option-1-using-the-local-volume-static-provisioner)有详细描述。这部分内容，就留给你课后自行探索了。

总结
--

在今天这篇文章中，我为你详细介绍了Kubernetes里Local Persistent Volume的实现方式。

可以看到，正是通过PV和PVC，以及StorageClass这套存储体系，这个后来新添加的持久化存储方案，对Kubernetes已有用户的影响，几乎可以忽略不计。作为用户，你的Pod的YAML和PVC的YAML，并没有任何特殊的改变，这个特性所有的实现只会影响到PV的处理，也就是由运维人员负责的那部分工作。

而这，正是这套存储体系带来的“解耦”的好处。

其实，Kubernetes很多看起来比较“繁琐”的设计（比如“声明式API”，以及我今天讲解的“PV、PVC体系”）的主要目的，都是希望为开发者提供更多的“可扩展性”，给使用者带来更多的“稳定性”和“安全感”。这两个能力的高低，是衡量开源基础设施项目水平的重要标准。

思考题
---

正是由于需要使用“延迟绑定”这个特性，Local Persistent Volume目前还不能支持Dynamic Provisioning。你是否能说出，为什么“延迟绑定”会跟Dynamic Provisioning有冲突呢？

感谢你的收听，欢迎你给我留言，也欢迎分享给更多的朋友一起阅读。